%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1.0cm]{geometry}

\pagestyle{empty}

\title{Trinômes du second degré}
\date{03/05/2018}
\classe{2\up{de}12}
\dsnum{DM 7}

\setlength{\parindent}{0cm}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Formes d'un trinôme]~
  On considère les trois fonctions $f$, $g$ et $h$, définies sur $\mathbb{R}$ par :
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item $f:x\mapsto -2\left( 2x+2 \right)\left( x-3 \right)$
    \item $g:x\mapsto -4x^2+8x+12$
    \item $h:x\mapsto -4\left( x-1 \right)^2+16$
  \end{itemize}
  
  \begin{enumerate}
    \item Prouver que les trois fonctions $f$, $g$ et $h$ sont égales.
    \item Utiliser la forme la plus adaptée pour répondre aux questions suivantes :
      \begin{enumerate}
        \item Calculer $f(1)$.
        \item Résoudre $f(x)=0$.
        \item Résoudre $f(x)=12$.
        \item Résoudre $f(x)=16$.
      \end{enumerate}
    \item Dresser le tableau de variations de $f$.
\item Dresser le tableau de signes de $f$.
\item Utiliser le tableau de signes de la question précédente, ou la forme la plus adaptée, pour résoudre les inéquations suivantes :
\begin{enumerate}
\item $f(x)\leq0$ ;
\item $f(x)>0$ ;
\item $f(x)\geq16$.
\end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\vfill\hfill\emph{Tourner la page.}

\pagebreak

\begin{exercice}[Problème ouvert]~
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick,scale=.4]
      \draw (0,0) rectangle (15,10);
      \draw [fill=lightgray] (0,0) rectangle (3,3);
      \draw [fill=lightgray] (3,3) rectangle (15,10);
      \node[below left] at (0,0) {$A$};
      \node[below right] at (15,0) {$B$};
      \node[above right] at (15,10) {$C$};
      \node[above left] at (0,10) {$D$};
      \node[left] at (0,3) {$M$};
      \node[right] at (15,3) {$P$};
      \node[above] at (3,10) {$N$};
      \node[below] at (3,0) {$Q$};
      \node[above left] at (3,3) {$O$};
\draw [decorate,decoration={brace,amplitude=10pt},xshift=-4pt,yshift=0pt] (0,0) -- (0,3) node[midway,xshift=-0.6cm] {$x$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

    $ABCD$ est un rectangle de côtés $AB=\numprint[cm]{15}$ et $BC=\numprint[cm]{10}$ ; $M$ est un point du segment $[AD]$. On appelle $x$ la longueur $AM$, en centimètres.

    On construit les rectangles $OMAQ$ et $OPCN$ tels qu'indiqué sur la figure ci-dessus.

    On appelle ${\cal A}(x)$ l'aire grisée, en cm\up{2}, et on cherche à répondre à la question : « Quelle est l'aire maximale $\mathcal{A}(x)$, et pour quelle(s) valeur(s) de $x$ est-elle atteinte ? »

\emph{Une réponse exacte est préférable, mais toute trace de recherche, et une réponse approchée (mais justifiée) seront valorisées.}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Exercices libres]
  Choisir un exercice sur le site web \url{http://pyromaths.org}, imprimer l'énoncé, et résoudre cet exercice. Rendre l'énoncé avec la copie. Corriger vous-même les exercices à l'aide du corrigé : sauf si vous me le demandez, je ne corrigerai pas cet exercice.

  Par exemple (mais vous pouvez aussi faire un \emph{autre} exercice que ceux-ci) :
  \begin{itemize}
    \item \emph{Classe de troisième} $\rightarrow$ \emph{Fonctions affines} : pour garder ça en tête pour un prochain chapitre ;
    \item \emph{Classe de troisième} $\rightarrow$ \emph{Probabilités} : pour préparer le prochain chapitre ;
    \item \emph{Classe de troisième} $\rightarrow$ \emph{Identités remarquables} ; \emph{Factorisation} : pour réviser une partie du chapitre en cours.
  \end{itemize}
\end{exercice}

\end{document}
